%\miagrad
%\vspace{4cm}
\section*{Agradecimientos}
Este doctorado ha sido todo un viaje, especialmente en el plano emocional. Me siento en deuda con quienes han querido acompa\~{n}arme en el camino, me han apaciguado y me han animado a seguir andando hacia un destino que, por momentos, ni siquiera aparec\'{i}a en el horizonte.

Quiero darle las gracias a mis padres, Francisco y Dolores, por el esfuerzo que han puesto en entenderme lo m\'{a}ximo que han podido, a\'{u}n cuando los temas de mis preocupaciones les quedaban, muy a su pesar, algo lejos. Y a mi hermano Juan Carlos, por su cari\~{n}o, por ayudarme a ver las cosas con perspectiva y por recordarme lo que es importante. 

Tambi\'{e}n querr\'{i}a darle las gracias a toda la gente que conoc\'{i} en Italia durante mi estancia de investigaci\'{o}n. En especial a Irene, por creer en m\'{i} m\'{a}s de lo que yo lo hac\'{i}a, y por ser fuente de inspiraci\'{o}n; y a Marco \enquote{Strife}, sobre todo por los fines de semana en Rosolina Mare, que fueron aut\'{e}nticos balones de ox\'{i}geno. 

A mis amigos Pedro y Sergio, por acompa\~{n}arme en todas las aventuras que se me han pasado por la cabeza, a veces incluso de no buena gana. A \enquote{N5} por tantos dramas y comedias. A Nuria por crear el grupo \enquote{Doctorandos Unidos} para poder llorarnos unos a otros \textit{ad infinitum}. Y a Inger Mewburn, \enquote{The Thesis Whisperer}, porque un d\'{i}a se decidiera a escribir un blog para que los doctorandos se sitieran menos s\'{o}los en aspectos poco comentados de la experiencia. 

Por \'{u}ltimo, quiero dar las gracias especialmente a Juan Jos\'{e} Alcaraz Esp\'{i}n, supervisor de esta tesis, por su apoyo. No ya s\'{o}lo en lo t\'{e}cnico, sino por su empat\'{i}a y consejos m\'{a}s all\'{a} de lo que dictan sus funciones. Tambi\'{e}n por tratar mi formaci\'{o}n y mi trabajo con la misma preocupaci\'{o}n y mimo con que trata al suyo propio. No puedo imaginar un mejor mentor. 

Y a Tom\'{a}s Ayala, mi compa\~{n}ero de vida ya tantos a\~{n}os. Imposible que te pueda devolver aqu\'{i} ni una m\'{i}nima parte de lo que me has dado t\'{u} a m\'{i}. ?`Aceptas financiaci\'{o}n a largo plazo? 

